\section{附录}

\subsection{方法细节与机制补充}
\label{app:method-details}

为了使上述方法具有可复现性，这里进一步说明划分树构造、输出分块、根节点读出、块间缓存以及 exact baseline 的具体实现机制。

\paragraph{划分树构造。}
设张量网络的交互图为 $G=(V,E,w)$，其中每个节点对应一个原始张量；若两个张量共享内部标签，则在它们之间连边。
当前实现中，边权由共享内部标签的维度贡献累加得到。
在任意子图 $G[U]$ 上，我们递归执行一次二分：若子图连通，则使用 Stoer--Wagner min-cut 得到 $U_L,U_R$；若子图退化或无边，则回退为“单节点 vs 其余节点”的划分。
据此自底向上构造一棵二叉划分树。
对于任意树节点 $v$（对应子网络 $\mathcal N_v$），其输出标签、边界标签与切割标签分别记为 $\mathcal O_v,\mathcal B_v,\mathcal C_v$。

\paragraph{输出分块。}
设全局开放标签顺序为 $\mathcal O=(\ell_1,\ldots,\ell_m)$。
实现中仅对前 $q=\texttt{block\_label\_count}$ 个开放标签做分块。
对每个被分块标签 $\ell_i$，其索引集合被按长度 $\texttt{chunk\_size}$ 划分为若干连续片段
\[
I_{\ell_i}^{(1)}, I_{\ell_i}^{(2)}, \ldots .
\]
一个输出块 $\Omega_b$ 即为这些局部片段的笛卡尔积。
因此，分块后的 block 不只是输出写回时的调度单元，它还会直接改变各子树在当前块下的局部输出维度。

\paragraph{局部块键与块间缓存。}
对树节点 $v$ 和输出块 $\Omega_b$，我们定义其局部块键
\[
\kappa_v(\Omega_b)
=
\bigl\{
(\ell, I_{b,\ell}) \;:\; \ell\in \mathcal O_v,\ \ell \text{ 在当前块中被切片}
\bigr\}.
\]
也就是说，$\kappa_v(\Omega_b)$ 只保留该子树真正“看得见”的局部切片条件，而忽略与该子树无关的其他块信息。
于是，节点状态缓存可写为
\[
K(v,\Omega_b)
=
\bigl(\mathrm{node\_key}(v),\ \kappa_v(\Omega_b),\ \mathrm{sig}(\theta)\bigr),
\]
其中 $\mathrm{sig}(\theta)$ 表示与压缩相关的配置签名（如 rank policy、容忍度、随机化参数和优化策略等）。
只要两个全局输出块在节点 $v$ 上诱导出相同的 $\kappa_v(\Omega_b)$，则该节点状态即可直接复用。

\paragraph{根节点读出。}
当递归合并到根节点时，由于根节点已对应整个网络，其边界标签为空，即 $\mathcal B_{\mathrm{root}}=\varnothing$。
因此，根状态不再表示一般的“输出侧 $\times$ 边界侧”接口，而是直接退化为当前输出块的稠密结果。
若根状态写为 $M_{\mathrm{root}} \approx A_{\mathrm{root}} B_{\mathrm{root}}^\top$，则当前块输出由最后一条秩维收回得到。

\paragraph{Exact-TNC baseline。}
本文的 exact materialization baseline 与 ASTNC 共用同一张量网络对象和同一输出标签顺序。
对每个输出块 $\Omega_b$，exact baseline 直接调用全网络精确收缩
\[
X_{\Omega_b} = \mathrm{contract\_full}(\mathcal N,\Omega_b),
\]
其底层实现基于 \texttt{opt\_einsum} 的精确张量收缩接口，并按给定的 \texttt{optimize} 策略执行。
因此，ASTNC 与 exact baseline 的主要差异不在输出接口，而在于 ASTNC 以分隔状态递归替代了内部全量收缩过程。

\paragraph{复现说明。}
在随机化压缩中，当前实现采用由基础随机种子与状态键共同确定的确定性伪随机数生成方式。
因此，同一网络、同一输出块、同一树节点和同一配置下，得到的随机化压缩结果是可重复的。

\subsection{关键实验配置与可复现细节}
\label{app:exp-details}

本小节补充正文未展开但会显著影响结果解释与复现实验的关键设置。

\paragraph{网络构造规则}
主结果使用 Ring-8、Tree-8、Grid $3\times 3$ 与 Random-8。
其中，tree 使用随机标号树生成（\texttt{networkx.random\_labeled\_tree}），节点数固定为 8；
random\_connected 使用 Erd\H{o}s--R\'enyi 随机图并重复采样直至连通（\texttt{networkx.erdos\_renyi\_graph} + connectedness check），节点数固定为 8，边概率 $p=0.35$。
两者都由全局随机种子驱动（主实验种子为 $\{0,1,2\}$）。

\paragraph{容忍度与强度预设}
实现中对叶子和合并操作使用不同的容忍度 $\tau_{\mathrm{leaf}}$ 和 $\tau_{\mathrm{merge}}$，强度扫描三档分别为
\[
\begin{aligned}
	\textsf{L1} \quad &(5.0\times10^{-4},\;2.0\times10^{-3})\\
	\textsf{L2} \quad &(1.0\times10^{-3},\;5.0\times10^{-3})\\
	\textsf{L3} \quad &(3.0\times10^{-3},\;1.5\times10^{-2})
\end{aligned}
\]

另外，ASTNC 采用 \texttt{depth\_open} 调度：节点局部容忍度按
\[
\tau_{\mathrm{local}}=\tau_{\mathrm{base}}\cdot(1.5)^{\mathrm{depth}}/(\max(1,\mathrm{open\_count}))^{0.5}
\]
自适应调整

\paragraph{输出分块策略}
主实验统一启用输出分块策略：\texttt{block\_labels=2}，\texttt{chunk\_size=1}。
即从开放腿中选 2 个标签作为分块轴，每个轴按单元素切片，逐块收缩并写回完整输出张量。

\paragraph{计时口径与合理性}
本文采用同任务、同分块、分阶段的统一计时口径。
对每个 case，先生成同一组输出分块，然后在该分块上分别运行 exact-TNC 与近似方法；因此不同方法面对的是相同的输出组织与写回负担。
计时使用高精度时钟，并将每个 block 的时间拆分为 contraction 与 emit 两段并累计，最终报告
\[
T_{\mathrm{total}}=T_{\mathrm{contract}}+T_{\mathrm{emit}},
\]
同时给出 $t_{\mathrm{contract}}/t_{\mathrm{total}}$ 作为阶段占比指标。
速度提升统一定义为
\[
\mathrm{speedup}=T_{\mathrm{exact\text{-}TNC}}/T_{\mathrm{method}},
\]
并在多个随机种子（$\{0,1,2\}$）上汇总，从而降低单次运行抖动对结论的影响。
